\chapter{Implementacja i~integracja tworzonego systemu}
Tworzony system składa się z~dwóch elementów: urządzenia opartego na platformie Arduino oraz aplikacji napisanej w~języku Java, działającej na komputerach osobistych. 

\section{Oprogramowanie i~podłączenie mikrokontrolera}

\subsection{Sposób podłączenia sprzętu}
Pierwszym krokiem jest odpowiednie podłączenie przewodów komunikujących mikrokontroler z~układem zawierającym czujniki inercyjne, zgodnie z~jego dokumentacją \cite{mpu6050}. Schemat został stworzony w~programie Fritzing, darmowym oprogramowaniu open-source, które służy do projektowania układów elektronicznych. Gotowy schemat przedstawiony jest na rysunku \ref{fig:arduino-schemat}. Napięcie robocze układu MPU-6050 jak i~Arduino Micro jest równe i~wynosi 5V, więc można bezpośrednio połączyć pin \textit{VCC} sensorów z~pinem \textit{5V} na Arduino, oraz piny \textit{GND} obu układów między sobą. Czujniki komunikują się z~mikrokontrolerem za pomocą interfejsu I\textsuperscript{2}C, który wymaga dwóch przewodów. Jeden z~nich jest linią danych, oznaczany jako SDA (ang. \textit{Serial Data}), zaś drugi jest linią sygnału zegara, oznaczony jako SCL (ang. \textit{Serial Clock Line}). Zgodnie z~dokumentacją Arduino Micro, linie te są dostępne kolejno na pinach \textit{D2} i \textit{D3}. Wejście oznaczone na układzie MPU-6050 jako \textit{AD0} pozwala na wybór adresu, jakiego układ będzie używał do identyfikacji w~magistrali. Podanie stanu niskiego będzie skutkowało użyciem adresu 0x68, zaś wysokiego 0x69. Pozwala to na podłączenie do Arduino dwóch identycznych czujników naraz. W~tworzonym urządzenia nie ma znaczenia, który adres zostanie wybrany, jednak stan wejścia musi być ustalony. Wobec tego zostanie on podłączony do masy, co odczytane jest jako stan niski.
Ostatnim wykorzystanym pinem MPU-6050 jest \textit{INT}, które jest sygnałem przerwania. Dzięki mechanizmowi przerwań możliwe jest proste wykrywanie zdarzeń, bez konieczności ciągłego odpytywania (ang. \textit{polling}) urządzenia o~jego stan. Jeśli urządzenie skończy przetwarzanie danych i~są one możliwe do odebrania przez mikrokontroler, ustawi ono stan wyjścia \textit{INT} na wysoki, a~Arduino zostanie o~tym powiadomione.
Sygnały XDA i~XCL służą podłączeniu do magistrali I\textsuperscript{2}C dodatkowych urządzeń, toteż nie będą wykorzystywane w~poniższej pracy.
\\
Całość zostanie podłączona do komputera za pomocą interfejsu USB.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/wiring-schematics.png}}
	\caption{\textit{Schemat podłączenia urządzenia wykonany w programie Fritzing. Opracowanie własne.}}
	\label{fig:arduino-schemat}
\end{figure}

\subsection{Program na platformę Arduino zbierający dane i~sterujący komputerem}
Z algorytmicznego punktu widzenia, w~tworzonym programie najistotniejsze są dwa elementy. Są to obsługa ruchu kursora myszy oraz kliknięć prawym i~lewym jej przyciskiem.
\\
Arduino w~każdej iteracji nieskończonej pętli pobiera z~czujników dane do 3-elementowej tablicy, w~której znajduje się reprezentacja kątów obrotu zgodnie z~powszechnie przyjętą konwencją roll-pitch-yaw, używaną w~wielu dziedzinach, m.in. aeronautyce. Kąty te pokazuje rysunek \ref{fig:rpy}.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/roll-pitch-yaw.png}}
	\caption{\textit{Kąty obrotu roll, pitch i yaw. Opracowano na podstawie \cite{samolot_obroty} .}}
	\label{fig:rpy}
\end{figure}

\subsubsection{Sterowanie kursorem}
 Do sterowania kursorem wykorzystana zostanie oś pitch i~yaw (pochył urządzenia przód-tył oraz obrót prawo-lewo). W~każdej iteracji obliczane są przyrosty kąta obrotu w~obu osiach, które następnie mnożone są przez przelicznik. Przelicznik definiuje szybkość poruszania się kursora i~jest ustawiony doświadczalnie. Wynikowe liczby stają się parametrem funkcji, która wysyła do komputera żądanie przesunięcia kursora. Proces obrazuje poniższy algorytm.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}

\STATE $angles\gets readAngles()$ \COMMENT{angles jest 3-elementową tablicą, przechowującą kąty obrotu w kolejności yaw-pitch-roll}

\STATE $lastYaw\gets angles[0]$
\STATE $lastPitch\gets angles[1]$

\WHILE{\TRUE}
	\STATE $angles\gets readAngles()$
	\STATE $currentYaw\gets angles[0]$	
	\STATE $currentPitch\gets angles[1]$

	\STATE $deltaYaw\gets currentYaw - lastYaw$
	\STATE $deltaPitch\gets currentPitch - lastPitch$
	
	\STATE $moveCursor(deltaYaw * multiplier, deltaPitch * multiplier$
	
	\STATE $lastYaw\gets currentYaw$
	\STATE $lastPitch\gets currentPitch$
	
\ENDWHILE

\end{algorithmic}
\caption{Odczytanie kątów obrotu i poruszenie kursorem na ich podstawie}
\end{algorithm}
 
 
 \subsubsection{Emulacja przycisków myszy}
By umożliwić użytkownikowi funkcjonalność klikania lewym i~prawym przyciskiem myszy, wykorzystany zostanie ruch obrotowy urządzenia w~osi roll. Pochylenie urządzenia o~30 stopni w~lewo wywoła funkcję, która prześle do komputera informację o~kliknięciu lewym przyciskiem. Analogicznie w~przypadku prawego przycisku. Przedstawia to poniższy pseudokod.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}

\WHILE{\TRUE}
	\STATE $angles\gets readAngles()$
	\STATE $currentRoll\gets angles[2]$	
	\IF{$currentRoll > 30$}
		\STATE $clickMouseButton(RIGHT\_BUTTON)$
	\ELSIF{$currentRoll < -30$}
		\STATE $clickMouseButton(LEFT\_BUTTON)$
	\ENDIF

\ENDWHILE

\end{algorithmic}
\caption{Kliknięcie przyciskiem myszy w zależności od kąta pochyłu}
\end{algorithm}

Potrzebny jest jednak dodatkowy mechanizm zabezpieczający przed przypadkowym kliknięciem. Jako że ruchy człowieka nie są idealnie płynne, mogłoby wystąpić zjawisko podobne do drgania styków w~przełącznikach mechanicznych. Skutkowałoby to wielokrotnym przyciśnięciem danego przycisku, gdy użytkownik pochylił urządzenie tylko raz. Zobrazowane zostało to na wykresie \ref{fig:roll-bouncing}, gdzie oś pionowa reprezentuje odchylenie od pionu (oś roll) w~stopniach, a~oś pozioma liczbę porządkową odczytu. Czerwoną linią zaznaczono przykładową granicę po której aktywowany jest prawy przycisk myszy. Jak widać pierwsze pochylenie nie będzie miało żadnego efektu. W~drugim ruchu została przekroczona granica, w~związku z~czym prawy przycisk zostanie kliknięty jednokrotnie. Natomiast w~trzecim pochyleniu, ze względu na naturalne wahania ruchu, granica zostanie przekroczona w~praktyce dwukrotnie, co poskutkuje dwoma, bardzo szybkimi kliknięciami.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\vspace*{-3cm}	
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale = 0.65]{img/roll-graph-limit.png}}
	\caption{\textit{Przykładowy wykres zmian kąta pochylenia urządzenia (roll) w czasie}}
	\label{fig:roll-bouncing}
\end{figure}

Rozwiązaniem tego problemu jest wprowadzenie dodatkowej granicy, która będzie stanowiła moment, w~którym urządzenie będzie znów gotowe na kolejne kliknięcie. Idea została pokazana na rysunku \ref{fig:klik-granice}. Kąt między osią pionową (linia przerywana), a~półprostą \textit{b} wskazuje wielkość, której przekroczenie aktywuje kliknięcie prawego przycisku myszy. Z~kolei kąt między osią a~półprostą \textit{a} wskazuje maksymalne odchylenie od pionu do jakiego musi wrócić użytkownik by być w~stanie ponownie aktywować akcję prawego przycisku myszy. Analogicznie w~przypadku lewego przycisku. Niebieski równoległobok symbolizuje urządzenie przymocowane do głowy użytkownika.

\begin{figure}[H]	
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale = 0.5]{img/klik-granice.png}}
	\caption{\textit{Rozwiązanie problemu kilkukrotnego kliknięcia przez wprowadzenie dodatkowych granic. Opracowanie własne.}}
	\label{fig:klik-granice}
\end{figure}

Dzięki oddzieleniu od siebie momentu w~którym następuje właściwa emulacja przycisku myszy od momentu w~którym aktywuje się z~on z~powrotem, zjawisko nie będzie występować. Poprawiony pseudokod odpowiedzialny za emulację przycisków myszy pokazuje algorytm nr \ref{alg:mouse-emu-fixed}.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}

\WHILE{\TRUE}
	\STATE $angles\gets readAngles()$
	\STATE $currentRoll\gets angles[2]$	
	\IF{$|currentRoll| < 20$}
		\STATE $readyToClick\gets \TRUE$
	\ENDIF
	
	\IF{$readyToClick$}
		\IF{$currentRoll > 30$}
			\STATE $clickMouseButton(RIGHT\_BUTTON)$
			\STATE $readyToClick\gets \FALSE$
		\ELSIF{$currentRoll < -30$}
			\STATE $clickMouseButton(LEFT\_BUTTON)$
			\STATE $readyToClick\gets \FALSE$
		\ENDIF
	\ENDIF
\ENDWHILE

\end{algorithmic}
\caption{Poprawiony pseudokod odpowiedzialny za emulację przycisków myszy}
\label{alg:mouse-emu-fixed}
\end{algorithm}

Jeśli urządzenie jest pochylone o~mniej niż 20 stopni, ustawiana jest flaga oznaczająca gotowość na emulację przycisku myszy. Gdy urządzenie pochyli się o~30 stopni, aktywowana jest akcja odpowiedniego przycisku, a~flaga jest zerowana. Użytkownik musi obrócić się wówczas o~min. 10 stopni w~kierunku osi pionowej by flaga gotowości ustawiła się z~powrotem.

\section{Oprogramowanie klawiatury wirtualnej}

Wirtualna klawiatura jest aplikacją z~interfejsem graficznym. Powinna być zawsze na wierzchu i~nie może stawać się aktywnym oknem, by pozwolić na wprowadzanie znaków w innych aplikacjach. W~celu spełnienia tych warunków do stworzenia okna aplikacji wykorzystana zostanie biblioteka Swing. Umożliwiają to metody takie jak \textit{setAlwaysOnTop(boolean)} i~\textit{setFocusable(boolean)} w~obiekcie reprezentującym okno. Wewnątrz wbudowany jest obiekt sceny z~biblioteki JavaFX, opisujący zawartość okna. Przyciski dodawane i~usuwane są dynamicznie, by umożliwić łatwą zmianę ich zawartości, rozmiaru i~ilości. Zaimplementowany interfejs pokazuje zrzut ekranu \ref{fig:keyboard}.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/keyboard-screenshot.png}}
	\caption{\textit{Interfejs aplikacji klawiatury}}
	\label{fig:keyboard}
\end{figure}

W pierwszym kroku wczytywany jest początkowy zestaw znaków. Zbiór ten jest dzielony na cztery równe części, które wyświetlane są na przyciskach wirtualnej klawiatury. Po naciśnięciu danego klawisza, tekst który się na nim znajduje jest powtórnie dzielony na ćwiartki, które wyświetlane są na ekranie. Na tym etapie każdy klawisz posiada tekst o~długości dwóch znaków. W związku z tym jeśli użytkownik wybierze dany klawisz, w trzecim, ostatnim etapie do wyboru zostaną dwa klawisze, każdy reprezentujący jeden znak. Po wyborze któregoś z~nich zostaje on wprowadzony do aktywnego okna w systemie operacyjnym, a klawiatura wraca do stanu początkowego, wyświetlającego pełen zestaw znaków. Dodatkowo, zgodnie z~projektem, w~dowolnym momencie użytkownik może kliknąć w~oknie klawiatury prawym przyciskiem myszy, co poskutkuje przełączeniem zestawu znaków na następny, np. cyfry lub znaki specjalne. Znaki specjalne na klawiaturze pokazuje rysunek \ref{fig:spe-chars}.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/special-chars.png}}
	\caption{\textit{Znaki specjalne na wirtualnej klawiaturze}}
	\label{fig:spe-chars}
\end{figure}

Obsługa zdarzeń takich jak naciśnięcie przycisków myszy jest w~bibliotece JavaFX realizowana za pomocą wzorca obserwatora. Do instancji klasy (np. Button, reprezentujący przycisk na ekranie) można dodać tzw. słuchaczy (ang. \textit{listener}), którzy zostaną powiadomieni o zmianie obserwowanego obiektu. W praktyce oznacza to przekazanie do funkcji takiej jak \textit{Button.setOnMouseReleased()} innej funkcji, która zostanie wywołana gdy użytkownik zwolni przycisk myszy mając kursor nakierowany na ten przycisk. W tym przypadku funkcja będąca obserwatorem musi przyjmować jako parametr obiekt typu \textit{MouseEvent}. Zawiera on różne informacje o~zdarzeniu, m.in.~który przycisk myszy został użyty. Pseudokod funkcji obsługującej kliknięcie myszy ma następującą postać: 

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}

\IF{$wasRightButtonClicked$}
	\STATE $newCharacterSet\gets getNextCharacterSet$
	\STATE $setCurrentCharacterSet(newCharacterSet)$	
\ENDIF

\IF{$wasLeftButtonClicked$}
	\IF{$buttonText.length == 1$}
		\STATE $inputChar(buttonText)$ \COMMENT{Został kliknięty przycisk z pojedynczym znakiem, znak ten zostanie teraz wprowadzony do systemu}
		\STATE $reloadButtons()$
	\ELSE
		\STATE $newCharacterSet\gets buttonText$ \COMMENT{Tekst znajdujący się na przycisku staje się nowym zestawem znaków i zostaje ustawiony na klawiszach}
		\STATE $setCurrentCharacterSet(newCharacterSet)$	
	\ENDIF
\ENDIF

\end{algorithmic}
\caption{Obsługa kliknięcia przyciskiem myszy w aplikacji wirtualnej klawiatury}
\end{algorithm}

\subsubsection{Komunikacja z Arduino}
Za komunikację z~Arduino jest odpowiedzialna klasa ArduinoFeedbackSender. Połączenie jest nawiązywane raz na początku działania programu i~zamykane na sam koniec, gdy użytkownik zamknie okno aplikacji. Wymagana jest komunikacja z~nie więcej niż jednym urządzeniem. Z tych powodów do stworzenia omawianej klasy wykorzystany zostanie wzorzec Singleton. Pozwoli on na ograniczenie liczby utworzonych instancji klasy do jednego, a sam obiekt będzie dostępny w identycznej formie z~dowolnego miejsca w~aplikacji. By zaimplementować wzorzec Singleton w~języku Java, klasa musi spełnić trzy warunki, tzn.
\begin{itemize}
\item musi mieć prywatny konstruktor,
\item musi posiadać referencję do samej siebie, oznaczoną jako statyczną i prywatną,
\item musi posiadać metodę, która wywołana po raz pierwszy stworzy i~zwróci nowy obiekt z~użyciem konstruktora (pkt. 1), a~każde kolejne jej wywołanie zwróci już istniejącą instancję (pkt. 2).
\end{itemize}

W celu odbierania danych przychodzących z~Arduino, biblioteka NRJavaSerial udostępnia dodawanie obserwatora do obiektu reprezentującego port szeregowy. W~tym celu należy zaimplementować interfejs \textit{SerialPortEventListener}, który posiada jedną metodę. Metoda ta przyjmuje obiekt typu SerialPortEvent oraz nic nie zwraca. Interfejs, który posiada tylko jedną metodę nazywa się interfejsem funkcjonalnym, co w~praktyce oznacza, ze można zaimplementować go w postaci wyrażenia lambda. 
Kod odpowiedzialny za nasłuchiwanie przychodzących danych, z wykorzystaniem wyrażenia lambda, będzie miał postać:

\begin{algorithmic}

\STATE $serial.addEventListener(serialEvent -> handleIncomingData(serialEvent));$

\end{algorithmic}

gdzie handleIncomingData(serialEvent) jest funkcją odbierającą i przetwarzającą dane. W~jej implementacji, by odczytać przychodzący komunikat, należy odczytać liczbę dostępnych bajtów w~buforze, stworzyć tablicę bajtów o~rozmiarze odpowiadającym rozmiarowi przychodzącego komunikatu, a~następnie wczytać dane do nowo stworzonej struktury. Proces ten pokazuje następujący pseudokod: 

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}

\STATE $numberOfBytesToRead -> serialPort.getNumberOfBytesToRead();$
\STATE $byte[numberOfBytesToRead] dataReceived$
\STATE $inputStream.read(dataReceived)$

\end{algorithmic}
\caption{Odczyt danych z Arduino}
\end{algorithm}

Gotowy system w trakcie używania pokazuje zdjęcie \ref{fig:system-uzywany}.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/system-uzywany-klaudia.png}}
	\caption{\textit{System w trakcie działania}}
	\label{fig:system-uzywany}
\end{figure}
